土瓜灣站承建商認擅偷薄牆身

2018年06月17日

土瓜灣站承建商認擅偷薄牆身

■沙中綫土瓜灣站樓梯旁一幅牆（箭嘴示）被「偷薄」變危牆。

【本報訊】沙中綫土瓜灣站牆身被「偷薄」變危牆事件，港鐵將於下周向政府提交調查報告。但港鐵指事件性質與紅磡站剪鋼筋不相同，涉事承建商已主動承認未按正常方法施工，擅自將牆身內約五分一的鋼筋移走，港鐵會要求重做牆身。

調查報告完成後將重做

港鐵工程總監黃唯銘昨在電台表示，事件涉及的是土瓜灣站內樓梯旁一幅8吋厚的牆，並非主要受力牆。承建商完成落石屎工序後，牆身有部份位置凸出了20至50毫米。按照慣常補救方法，是鑿走凸出的石屎，為鋼筋髹上防銹油後，
重新批盪好及鋪上瓷磚；但承建商無依正常方法，將面積百多平方米的牆身內，約五分一至六分一的鋼筋移走，鋼筋有兩種，一是受力的直鋼筋，另一是橫鋼筋，作用是固定直鋼筋位置，及防止石屎「收水」出現裂痕。承建商只移走了橫鋼筋，所以不影響結構安全。在調查報告完成後，會將牆身重做。

土木及結構工程師蘇耀坤表示，牆身有石屎凸出，行內叫「大肚」，原因可能是計錯數或落石屎時圍板的螺絲不夠緊。蘇指事後要鑿走凸出石屎工序非常複雜，將鋼筋移走比較簡單，
成本較輕，但直鋼筋能夠產生受力作用，亦靠密集的橫鋼筋固定，所以橫鋼筋被移走會造成一定影響。蘇耀坤表示，問題重點是港鐵有人員監督承建商，現時承建商可不按正常做法施工，反映港鐵工程監管有疏忽。

■記者麥志榮

上一則
上一則
報告揭港鐵監管制度漏洞多多

下一則
下一則
美斯射失12碼 冰島逼和阿根廷獲史上第1分

禮頓承接港鐵逾三百億合約

報告揭港鐵監管制度漏洞多多

中科轟港鐵畀料路署累事斥亂報警隨時放生涉嫌元凶

替死鬼

又有？

踢爆咗有一部份
咁踢唔爆仲有幾多呢

比復仇者聯盟 田北神
抖下得唔得